%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{25}{1}[Dérivée - II]
Pour les fonctions suivantes, déterminer le domaine de définition, de dérivabilité et calculer la dérivée.
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
  \itemsep0.5em
  \item $x\mapsto \dfrac{\ln(2+\cos(x))}{\exp(\tan(x))}$,
  \item $x\mapsto \cos(\sin^2(x))$,
  \item $x\mapsto \arctan\left( x^5-\frac{3}{x}\right)$,
  \item $x\mapsto \dfrac{1}{\sqrt{\arctan(x))}}$,
  \item $x\mapsto \sqrt{1+\sqrt{1+x}}$,
  \item $(\cos(x))^{\sin(x)}$,
  \item $x\mapsto \dfrac{\cos(x)}{\left(\sin(x)+2\right)^4}$,
  \item $x\mapsto \ln(\cos(x)-1)$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item La fonction est définie et dérivable sur $\mathcal{D}_{\tan}$, comme quotient et composée de fonctions dérivables ($\ln$, $\cos$, $\exp$ et $\tan$) avec $2+\cos(x)>0$. Sa dérivée est \[ x\mapsto \frac{\frac{-\sin(x)}{2+\cos(x)}\exp(\tan(x))-\ln(2+\cos(x))(1+\tan^2(x))\exp(\tan(x))}{\left(\exp(\tan(x))\right)^2}\]
  \item La fonction est définie, et dérivable sur $\R$ comme composée de fonctions dérivables sur $\R$ ($\cos$, $\sin$ et fonction carrée). Sa dérivée est
  \[ x\mapsto 2\sin(x)\cos(x) \left(-\cos(\sin^2(x))\right) = -2\sin(x)\cos(x)\cos(\sin^2(x)) \]
  \item La fonction $x\mapsto x^5-\frac{3}{x}$ est définie et dérivable sur $\R*$. Par composée avec $\arctan$, dérivable sur $\R$, la fonction est donc dérivable sur $\R*$, et sa dérivée est
  \[ x\mapsto \left(5x^4+\frac{3}{x^2}\right) \frac{1}{1+\left(x^5-\frac{3}{x}\right)^2}\]
  \item Par définition, $\arctan$ est définie et dérivable sur $\R$, et est strictement positive sur $\R>$. Par composée avec la fonction racine et la fonction inverse, la fonction est dérivable sur $\R>$, et sa dérivée est
  \[ x\mapsto -\frac{\frac{\frac{1}{1+x^2}}{2\sqrt{\arctan(x)}}}{\arctan(x)} = -\frac{1}{2(1+x^2)\arctan^{3/2}(x)}\]
  \item Cette fonction est définie sur $\interfo{-1 +\infty}$ et est dérivable sur $\interoo{-1 +\infty}$ par composée de fonctions racines. Sa dérivée est \[ x\mapsto \frac{\frac{1}{2\sqrt{1+x}}}{2\sqrt{1+\sqrt{1+x}}} = \frac{1}{4\sqrt{1+x}\sqrt{1+\sqrt{1+x}}}\]
  \item Remarquons que $(\cos(x))^{\sin(x)} = \eu{\sin(x)\ln(\cos(x))}$ et est donc définie et dérivable sur tout intervalle de la forme $\interoo{-\frac{\pi}{2}+2k\pi \frac{\pi}{2}+2k\pi}$, avec $k\in \Z$. Sur ce domaine, la dérivée est :
  \[ x\mapsto \left(\cos(x)\ln(\cos(x))+\sin(x) \frac{-\sin(x)}{\cos(x)} \right) \eu{\sin(x)\ln(\cos(x))} = \left(\cos(x)\ln(\cos(x)) - \sin(x)\tan(x)\right)(\cos(x))^{\sin(x)} \]
  \item Par composée et quotient dont le dénominateur ne s'annule pas, la fonction est définie et dérivable sur $\R$. Sa dérivée est \[ x\mapsto \frac{-\sin(x)(\sin(x)+2)^4 - \cos(x)4\cos(x)(\sin(x)+2)^3}{\left(\sin(x)+2\right)^8} = \frac{-1-2\sin(x)-3\cos^2(x)}{(\sin(x)+2)^5} \]
  \item La fonction n'est définie que si $\cos(x)-1>0$ ce qui n'arrive jamais. Ainsi, la fontion n'est jamais définie (et a fortiori pas dérivable).
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
